Les cadres des transports, de la logistique et navigants de l’aviation rassemblent 30 000 cadres chargés d’organiser l’activité d’entreprises de transports, 42 000 ingénieurs et cadres responsables de la logistique et de l’ordonnancement d’entreprises privées (gestion des approvisionnements, gestion de stocks, organisation de la distribution de la production) et 15 000 cadres navigants (pilote, copilote, officier mécanicien). Au total, 87 000 personnes exercent ces professions en 2012-2014, soit plus de deux fois plus qu’au début des années 1980. Ils sont particulièrement présents en Île-de-France et en Corse.Ces métiers se féminisent progressivement mais demeurent néanmoins très majoritairement masculins : la part des femmes est passée de 6 % à 21 % en près de trente ans. Les jeunes de moins de 30 ans recrutés sur ces métiers ne représentent qu’une faible part des personnes en emploi (8 % en 2012-2014). Les cadres âgés de 35 à 49 ans concentrent 56 % des emplois, contre 41 % en moyenne dans l’ensemble des métiers. Le niveau de diplôme est élevé : 23 % des cadres des transports, de la logistique et navigants de l’aviation détiennent un diplôme de niveau bac + 2, et 38 % un diplôme de niveau supérieur.Les horaires de travail sont très étendus : 70 % de ces professionnels à temps complet déclarent travailler plus de 40 heures par semaine, 24 % travaillent de nuit, 57 % le samedi et 33 % le dimanche. La quasi-totalité de ces emplois (99 %) sont sur contrats ou emplois à durée indéterminée. Bien qu’en hausse cette année, les mobilités restent faibles : pour 100 salariés en poste, seules 17 embauches et 16 sorties ont été réalisées en 2014. Près de 40 % de ces embauches portent sur des contrats à durée indéterminée (contre seulement 15 % sur l’ensemble des métiers). Les années précédentes, c’était même plus des deux tiers des embauches qui avaient eu lieu en contrat à durée indéterminée chaque année. Plus de la moitié (54 %) de ces cadres qui exercent à temps complet gagne plus de 3 000 € nets par mois.Le nombre de demandeurs d’emploi inscrits à Pôle emploi à la recherche d’un poste de cadre des transports, de la logistique et navigant de l’aviation a fortement augmenté ces dernières années, mais il demeure faible par rapport au nombre de personnes qui exercent ce métier. Cependant, seule une partie du marché du travail de ce métier passe par Pôle emploi. Pour certaines professions, l’exigence de diplôme est très stricte et le recrutement est réalisé par concours. La quasi-totalité (94 %) des offres d’emploi passant par Pôle emploi portent sur des contrats de plus de six mois.
